\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . SECOND DEGRÉ}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Second degré };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ALGÈBRE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

      \sffamily
   \begin{minipage}{0.2\linewidth}
    Pour s'échauffer\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=9419f&id=can3L02&alea=Xqwb&uuid=3cf30&id=can3L06&alea=ZRYf&uuid=8e42a&id=can3L09&alea=hps7&uuid=d6cd2&id=can3L10&alea=r8II&uuid=b1517&id=can2C03&alea=5r7n&uuid=3a350&id=can2C08&alea=QfuV&uuid=76ac6&id=can2C02&alea=Yk3t&uuid=04048&id=can2C16&alea=kmtu&uuid=b2c31&id=can2F01&alea=v83w&uuid=03b1d&id=can2F03&alea=hP5z&v=can&es=1111001&canD=5&canT=Pour+s%27%C3%A9chauffer&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}
        }
         \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        Essai 1 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 2 : \ldots /10\\[0.5em]
         Essai 3 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 4 : \ldots /10
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
  Lien du parcours\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://www.mathgm.fr/images/documents/premiere/cours_exercices/Parcours_second_degre.pdf}
        }
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
   \begin{center}
   Pour s'évaluer \\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=cc460&id=can1F02&n=3&d=10&alea=27e0&cd=1&uuid=a8936&id=can1F03&alea=jFuh&uuid=053d7&id=can1F05&alea=K7mv&uuid=26b38&id=can1F06&alea=N7OV&uuid=5b203&id=can1F07&alea=KpHQ&uuid=6e9df&id=can1F22&alea=iXBQ&uuid=2d459&id=can1F21&alea=XStj&uuid=5283f&id=can1F20&alea=R9i4&uuid=a23a1&id=can1L03&alea=cDIu&uuid=c74ea&id=can1L02&alea=2rch&uuid=7a950&id=can1L04&alea=GrKV&uuid=7e740&id=can1L05&alea=itK3&uuid=d1ad9&id=can1L06&alea=vAlv&uuid=6adb0&id=can1L09&alea=rvGQ&uuid=7c76a&id=can1L12&alea=09ia&uuid=b53ea&id=can1L13&alea=1vLT&uuid=cf78f&id=1AL23-21&n=2&d=10&s=1&alea=4jMl&cd=1&v=eleve&es=1111001&title=Pour+s%27%C3%A9valuer}
        }
   \end{center}
  \end{minipage}
     ~\\~\\ 
\begin{multicols}{2}
\colorlet{PfMColSrc}{orange}
 


    \section{Pour commencer} 
    
   \begin{exercice}[Trajet={1}]
   Développer et réduire les expressions suivantes.
   \begin{colenumerate}
   \item $(x+1)^2$
   \item $(x-3)^2$
        \item $(4-3x)^2$
   \item $(5x-4)^2$
     \end{colenumerate}
 	\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{colenumerate}
   \item $x^2+2x+1$
   \item $x^2-6x+9$
        \item $9x^2-24x+16$
   \item $25x^2-40x+16$
     \end{colenumerate}
\end{Solution}



  	\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
 Écrire  sous forme développée.
   \begin{colenumerate}
   \item $3(x+1)^2+5$
   \item $-2(x-4)^2-2$
   \item $-(x-6)^2-3$
   \item $(x+5)^2+6$
   \end{colenumerate}
   \end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{colenumerate}
    \item $3x^2+6x+8$
    \item $-2x^2+16x-34$
    \item $-x^2+12x-39$
    \item $x^2+10x+31$
    \end{colenumerate}
   \end{Solution}
 	


 	\begin{exercice}[Trajet={1}]
 Écrire  sous forme développée.
   \begin{colenumerate}
   \item $(x+1)(x-4)$
   \item  $5x(x-7)$
   \item $3(x-4)(x+2)$
   \item $-2(x-4)(x+4)$
   \end{colenumerate}
   \end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{colenumerate}
    \item $x^2-3x-4$
    \item $5x^2-35x$
    \item $3x^2-6x-24$
    \item $-2x^2+32$
    \end{colenumerate}
   \end{Solution}
 
 
 
 



 	\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Factoriser (si possible) les expressions suivantes.
   \begin{colenumerate}
   \item $x^2-9$
   \item $(x-5)^2-16$
   \item $4x^2+25$
   \item $(1-2x)^2-1$
   \end{colenumerate}
 	\end{exercice}
 	\begin{Solution}
 \begin{colenumerate}
   \item $(x-3)(x+3)$
   \item $(x-9)(x-1)$
   \item Pas factorisable
   \item $-2x(2-2x)$
   \end{colenumerate}
\end{Solution}

 \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes.
   \begin{colenumerate}
   \item $x^2=9$
   \item  $2x^2=8$
   \item $x^2+16=0$
   \item $3x^2-6=0$
   \end{colenumerate}
   \end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{colenumerate}
    \item $S=\{-3;3\}$
    \item $S=\{-2;2\}$
    \item $S=\emptyset$
    \item $S=\{-\sqrt{2};\sqrt{2}\}$
    \end{colenumerate}
   \end{Solution}
 	
\begin{exercice}[Trajet={3}]
    $f$ est la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :   $f(x)=5-9x^2$\\
    Donner une forme factorisée de $f(x)$.
   
 	\end{exercice}	
\begin{Solution}
$f(x)=(\sqrt{5}-3x)(\sqrt{5}+3x)$
\end{Solution}

 \begin{exercice}[Trajet={1}]
   Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\\
   \hspace*{2cm}
   $f(x)=2x^2-4x-30$
   \begin{enumerate}
     \item Montrer que $f(x)=(2x+6)(x-5)$.
     \item Montrer que $f(x)=(2x+2)(x-3)-24$.
    \end{enumerate}
 	\end{exercice}	
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
     \item Développez $(2x+6)(x-5)$.
     \item Développez $f(x)=(2x+2)(x-3)-24$.
    \end{enumerate}
\end{Solution}


 
 
 	\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
   Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\\
   \hspace*{2cm}
   $g(x)=x^2-6x+3$
   \begin{enumerate}
     \item Calculer $g(3)$ puis $g(-1)$.
     \item Déterminer les antécédents de $3$ par $g$.
   \end{enumerate}
 	\end{exercice}	
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
     \item $g(3)=-6$ et $g(-1)=10$.
     \item L'équation $g(x)=3$ est équivalente à l'équation $x^2-6x=0$. En factorisant $x^2-6x$ on se ramène à une équation produit nul.
   \end{enumerate}
\end{Solution}


 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={2}]
Factoriser les expressions suivantes.\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A=(2x-3)(3x+4)+(2x-3)(6x-1)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = x(x+5)+3(x+5)$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=3d2f9&id=2N41-1&n=2&d=10&s=3&s2=3&alea=P52l&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em,label={}]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A=(2x-3)(3x+4)+(2x-3)(6x-1)$\\On remarque que $(2x-3)$ est un facteur commun.\\$A={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(2x-3)}}{\color{blue}\boldsymbol{(3x+4)}}+{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(2x-3)}}{\color{blue}\boldsymbol{(6x-1)}}$\\$A={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(2x-3)}}{\color{blue}\boldsymbol{(3x+4+6x-1)}}$\\$A={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(2x-3)}}{\color{blue}\boldsymbol{(9x+3)}}$\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = x(x+5)+3(x+5)$\,\,On remarque que $(x+5)$ est un facteur commun.\\$\phantom{ABC}={\color{blue}\boldsymbol{x}}{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x+5)}}+{\color{blue}\boldsymbol{3}}{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x+5)}}$\\$\phantom{ABC}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x+5)}}{\color{blue}\boldsymbol{(x+3)}}$\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


 \section{Les différentes formes} 
\colorlet{PfMColSrc}{orange}
%11
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Pour chaque fonction ci-dessous, déterminer si c'est
une fonction polynôme de degré 2.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=x^2+2x-\sqrt{2}$
\item $g(x)=2(x-9)^2$
\item $h(x)=5x+9$
\item $u(x)=x^2+3$
\item $v(x)=(5x+6)(1-x)$
\item $w(x)=\dfrac{x^2+9x+3}{7}$
\item $a(x)=x^2+9x+\dfrac{3}{x}$
\item $b(x)=x^2+5\sqrt{x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{colenumerate}
\item OUI
\item OUI
\item NON
\item OUI
\item OUI
\item OUI
\item NON
\item NON
\end{colenumerate}
\end{Solution}






    \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Déterminer la forme canonique de chacun des polynômes $P$.
\begin{enumerate}
	\item $P(x)=3x^2-30x+76$
	\item $P(x)=4x^2-8x-1$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=60504&id=1E11-3&n=2&d=10&alea=jAh1&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que si le polynôme, sous forme développée, s'écrit $P(x)=ax^2+bx+c$, alors sa forme canonique est de la forme $P(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$,\\avec $\alpha=\dfrac{-b}{2a}$ et $\beta=P(\alpha).$\\Avec l'énoncé : $a=3$ et $b=-30$, on en déduit que $\alpha=5$.\\On calcule alors $\beta=P(5)$, et on obtient au final que $\beta=1$.\\d'où, $P(x)=3\big(x-5\big)^2+1$\\Au final, $P(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3(x -5)^2+1}}$\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que si le polynôme, sous forme développée, s'écrit $P(x)=ax^2+bx+c$, alors sa forme canonique est de la forme $P(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$,\\avec $\alpha=\dfrac{-b}{2a}$ et $\beta=P(\alpha).$\\Avec l'énoncé : $a=4$ et $b=-8$, on en déduit que $\alpha=1$.\\On calcule alors $\beta=P(1)$, et on obtient au final que $\beta=-5$.\\d'où, $P(x)=4\big(x-1\big)^2+(-5)$\\Au final, $P(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4(x -1)^2-5}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
 \begin{minipage}{0.5\linewidth}Obtenir la forme canonique correspondant à la parabole ci-contre.
 \end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}\begin{tikzpicture}[general,x=.5cm,y=.4cm]
% % grille
\clip (-5,-2) rectangle (3,4);
\draw [quadrillage] (-5,-2) grid [step=.5cm] (3,4);
% % axes
\draw [axe](-5,0) -- (3,0);
\draw [axe](0,-2) -- (0,4);
\draw (1,1pt) -- (1,-2pt) node[anchor=north] {1};
\draw (1pt,1) -- (-2pt,1) node[anchor=east] {1};
\draw (0,0) node [below left] {0};
%points u rouges
\coordinate (u0) at (-4.5,-3);
\coordinate (u1) at (-1,3);
\coordinate (u2) at (2.5,-3);
% lignes pleines
 \draw [A1, thick] (u0) parabola bend (u1) (u2);
\draw [solid, color=A1, fill=A1] (u1) circle (.5mm);
\draw [solid, color=A1, fill=A1] (-3,1) circle (.5mm);
\draw [solid, color=A1, fill=A1] (1,1) circle (.5mm);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
$f(x)=-0,5(x+1)^2+3$
\end{Solution}
    
    


\section{Variations et extremums} 

   
\begin{exercice}[Trajet={1}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par :\\
\hspace*{2cm}$f(x) = - 3x^2 + 9x -5$.
\begin{enumerate}
\item $f$ admet-elle un maximum ou un minimum sur $\R$ ?
\item  Dresser le tableau de variations de $f$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $f$ admet un maximum car ...
\item Tableau de variations de $f$ (à justifier) :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$\frac{3}{2}$,$+\infty$}
 	  \tkzTabVar{-/,+/$\frac{7}{4}$,-/$~$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={2}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x) = 3x^2 + 6x -7$.
\begin{enumerate}
\item Dresser le tableau de variations de $f$.
\item  En déduire le(s) extremum(s) de $f$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}

\item Tableau de variations de $f$ (à justifier) :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$-1$,$+\infty$}
 	  \tkzTabVar{+/,-/$-10$,+/$~$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
      \item $f$ admet un minimum qui vaut ...
\end{enumerate}
\end{Solution}











\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Dire pour chaque fonction si elle admet un minimum ou un maximum et en quelle valeur il est atteint.
\begin{colenumerate}
\item $f(x) = 3x^2 + 4$ 
\item $g( x) = -2(x -4)^2 + 8$
\item $h(x) = - 2x^2 + 8x - 1$
\item  $k( x) = 7(x + 1)^2 - 25$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}

\item Minimum : 4, atteint en $x=0$.
      \item Maximum : 8, atteint en $x=4$.
      \item Maximum : 7, atteint en $x=2$.
      \item Minimum : $-25$, atteint en $x=-1$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


    



\section{Équations - Factorisations} 

 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Factoriser les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
	\item $A=-3x^2+x$
	\item $B=-49x-63x^2$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=2e5df&id=2N40-5&n=2&d=10&s=3&alea=0ysl&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A=-3x^2+x$\\$\phantom{A}=x\times (-3)x+x\times 1$\\$\phantom{A}=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{x(-3x+1)}}$\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B=-49x-63x^2$\\$\phantom{B}=7x\times(-7)-7x\times9x$\\$\phantom{B}=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7x(-7-9x)}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}













 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Factoriser les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $A = x^2-25$
	\item $B = 64x^2-1$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=47f20&id=2N41-2&n=2&d=10&s=4&s2=true&alea=bFnU&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}







 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2}]

\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Factoriser les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $16x^2-36$
	\item $16x^2+16x+4$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=0bd00&id=2N41-7v2&n=2&d=10&s=2&alea=zU5M&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}




 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Factoriser les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{1}{16}x^2-64$
	\item $x^2+6x+9$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=0bd00&id=2N41-7v2&n=2&d=10&s=4&alea=0khm&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes.
   \begin{colenumerate}
   \item $2x^2-10x=0$
   \item  $x^2-36=0$
   \item $x^2+2x+1=0$
   \item $4x^2-12x+9=0$
   \end{colenumerate}
   \end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{colenumerate}
    \item $S=\{0;5\}$
    \item $S=\{-6;6\}$
    \item $S=\{-1\}$
    \item $S=\left\{\dfrac{3}{2}\right\}$
    \end{colenumerate}
   \end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={3}]
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes sans utiliser le discriminant.
   \begin{colenumerate}
   \item $9x^2-6x+1=0$
   \item  $(x+1)^2-7=0$
   \item $x^2=3x$
   \item $5-x^2=0$
   \end{colenumerate}
   \end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{colenumerate}
    \item $S=\left\{\dfrac{1}{3}\right\}$
    \item $S=\{-1-\sqrt{7};-1+\sqrt{7}\}$
    \item $S=\{0;3\}$
    \item $S=\{-\sqrt{5};\sqrt{5}\}$
    \end{colenumerate}
   \end{Solution}
   
\section{Discriminant - Racines}
 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Factoriser, si cela est possible, chaque polynôme suivant de degré 2 :
\begin{enumerate}
	\item $-4x^2+5x+2$
	\item $3x^2-2x+2$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=334ca&id=1E13&n=2&d=10&s=1&alea=ElS0&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}






 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Calculer le discriminant de chacune de ces expressions :
\begin{enumerate}
	\item $A(x) = -3x^2+4x+3$.
	\item $B(x) = -5x^2+x-1$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=731f0&id=1E11-1&n=2&d=10&s=2&alea=PZtC&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}



 \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
Déterminer, si elles existent, les racines des trinômes.
\begin{enumerate}
\item $f( x) = -2x^2 + 3x - 4$
\item $g(x)=\dfrac{1}{2}x^2-4x+8$
\item $h(x) = - x^2 - 2x + 35$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Pas de racine.
\item Une seule racine : 4.
\item Deux racines : $-7$ et $5$.
\end{enumerate}
\end{Solution}





\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Sans utiliser le discriminant, mais en utilisant la forme canonique du polynôme, résoudre dans $\R$ :
\begin{enumerate}
	\item $3x^2+3x-3=0$
	\item $x^2-4x+3=0$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=89559&id=1E11-4&n=2&d=10&alea=zFKQ&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes.\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-2x^2+2x+4=0$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5x^2-20x+24=0$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=cf78f&id=1AL23-21&n=2&d=10&s=1&alea=2hFr&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\Delta = 2^2-4\times(-2)\times4=36$\\$\Delta>0$ donc l'équation admet deux solutions : $x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$\\$x_1 =\dfrac{-2-\sqrt{36}}{-4}=-1$\\$x_2 =\dfrac{-2+\sqrt{36}}{-4}=2$\\L'ensemble des solutions de cette équation est : $\mathcal{S}=\left\{-1 ; 2\right\}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\Delta = (-20)^2-4\times5\times24=-80$\\$\Delta<0$ donc l'équation n'admet pas de solution.\\$\mathcal{S}=\emptyset$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

 \begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes.
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-x^2-1-2x=0$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$x^2-30=x$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$3x^2-17x-10=-7+9x^2-10x$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=1be55&id=1AL23-22&n=3&d=10&s=4&s2=1&s3=5&alea=kh2O&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On commence par mettre l'équation sous la forme réduite : \[-x^2-2x-1=0\]On calcule le discriminant : \[\Delta=\left(-2\right)^2-4\times\left(-1\right)\times\left(-1\right)=0.\] On a $\Delta=0$, donc l'équation a une solution donnée par
    \[s=\dfrac{-\left(-2\right)}{2\times\left(-1\right)}\]
    Ainsi, $S=\left\{-1\right\}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On commence par mettre l'équation sous la forme réduite : \[x^2-x-30=0\]On calcule le discriminant : \[\Delta=\left(-1\right)^2-4\times1\times\left(-30\right)=121.\] On a $\Delta=121$, donc l'équation a deux solutions. Les solutions sont\[s_{1}=\dfrac{-\left(-1\right)+\sqrt{121}}{2\times1}\quad s_{2}=\dfrac{-\left(-1\right)-\sqrt{121}}{2\times1}\]Ainsi, $S = \left\{-5;6\right\}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On commence par mettre l'équation sous la forme réduite : \[-6x^2-7x-3=0\]On calcule le discriminant : \[\Delta=\left(-7\right)^2-4\times\left(-6\right)\times\left(-3\right)=-23.\] On a $\Delta=-23$, donc  l'équation n'a pas de solution réelle, $S=\emptyset$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}





\newpage


\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1}]
La courbe représente une fonction $f$ définie par $f(x)=ax^2+bx+c$ .\\     
          Donner le signe de $a$ et de $\Delta$.\\
          \begin{minipage}{0.75\linewidth}
      \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-5,-4.5) rectangle (5,5);


    	
	\draw[color ={black},line width = 2,->] (-5,0)--(5,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,->] (0,-4)--(0,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,1)--(5,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,2)--(5,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,3)--(5,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,4)--(5,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-1)--(5,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-2)--(5,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-3)--(5,-3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-4)--(1,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-4)--(2,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-4)--(3,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-4)--(4,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-4)--(-1,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-4)--(-2,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-4)--(-3,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-4)--(-4,5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.1)--(1,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.1)--(2,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.1)--(3,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.1)--(4,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.1)--(-1,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.1)--(-2,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.1)--(-3,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.1)--(-4,0.1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,1)--(0.1,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,2)--(0.1,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,3)--(0.1,3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,4)--(0.1,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-1)--(0.1,-1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-2)--(0.1,-2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.1,-3)--(0.1,-3);
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (1,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$1$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (2,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$2$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (3,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$3$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (4,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$4$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-1,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-1$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-2,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-2$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-3,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-3$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-4,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-4$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,1) node[anchor = center,scale=1] {$1$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,2) node[anchor = center,scale=1] {$2$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,3) node[anchor = center,scale=1] {$3$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,4) node[anchor = center,scale=1] {$4$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,-1) node[anchor = center,scale=1] {$-1$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,-2) node[anchor = center,scale=1] {$-2$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,-3) node[anchor = center,scale=1] {$-3$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1] {O};
	
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] (-2.6,5.06)--(-2.4,4.13)--(-2.2,3.26)--(-2,2.47)--(-1.8,1.75)--(-1.6,1.1)--(-1.4,0.52)--(-1.2,0.02)--(-1,-0.41)--(-0.8,-0.77)--(-0.6,-1.06)--(-0.4,-1.28)--(-0.2,-1.42)--(0,-1.49)--(0.2,-1.49)--(0.4,-1.42)--(0.6,-1.28)--(0.8,-1.06)--(1,-0.77)--(1.2,-0.41)--(1.4,0.02)--(1.6,0.52)--(1.8,1.1)--(2,1.75)--(2.2,2.47)--(2.4,3.26)--(2.6,4.13)--(2.8,5.06);
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;
	\draw[color={blue},line width = 2] ;

\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=a8936&id=can1F03&alea=pIc3&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
La parabole a "les bras" tournés vers le haut, on en déduit que $a>0$. \\
    De plus, elle  coupe  l'axe des abscisses en deux points, donc $f$ a deux racines et par suite $\Delta>0$.
\end{Solution}



\section{Inéquations - Signes}


 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Sans calcul, dresser le tableau de signes de chaque fonction définie ci-dessous.
\begin{enumerate}
\item $f(x) = 2(x + 2)(x - 3)$
\item $g(x)=-2\left(x-\dfrac{1}{3}\right)^2$
\item $ h(x) = x^2 + 5$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $f(x)  $/0.5}{$-\infty$,$-2$,$3$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
 \end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $g(x)  $/0.5}{$-\infty$,$\frac{1}{3}$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,z,-,}
 \end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $h(x)  $/0.5}{$-\infty$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,}
 \end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={1}]
Dresser le tableau de signes de chaque fonction définie ci-dessous.
\begin{enumerate}
\item $f(x) = 2x^2 - 4x - 16$ 
\item $g(x)= 9x^2 + 24x + 16$
$ h(x) = 2x^2 - 5x + 6$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $f(x)  $/0.5}{$-\infty$,$-2$,$4$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
 \end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $g(x)  $/0.5}{$-\infty$,$-\frac{4}{3}$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,z,+,}
 \end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $h(x)  $/0.5}{$-\infty$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,}
 \end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1}]
Résoudre dans $\R$ les inéquations suivantes sans utiliser le discriminant.
\begin{colenumerate}
\item $x^2 - 2x > 0$
\item $x^2 - 81 \leqslant 0$
\item $(x - 1,5)(x + 2,8) > 0$
\item $x^2 + 20 < 0$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=]-\infty;0[\cup]2;+\infty[$
\item $S=]-\infty;-2,8[\cup]1,5;+\infty[$
\item $S=\emptyset$
\end{enumerate}
\end{Solution}







\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les inéquations suivantes.\begin{enumerate}
	\item $-x^2-4x+5\leqslant 0$
	\item $-x^2-6x-8>0$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=77bcc&id=1E16&n=2&d=10&s=1&alea=6bEj&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Soit $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=-x^2-4x+5$.\\On cherche à résoudre $P(x)\leq 0$.\\Pour cela, on cherche ses racines éventuelles.\\$\Delta = (-4)^2-4\times(-1)\times5=36$\\$\Delta>0$ donc  le polynôme admet deux racines : $x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$.\\$x_1 =\dfrac{4-\sqrt{36}}{-2}=-5$\\$x_2 =\dfrac{4+\sqrt{36}}{-2}=1$\\On sait qu'un polynôme du second degré est du signe de $a$ à l'extérieur de ses racines.\\Comme $a=-1<0 :$\\On peut résumer le signe du polynôme dans un tableau de signes :\\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.6]
    \tkzTabInit[lgt=4,deltacl=0.8,espcl=2]{ $x$ / 1, $-x^2-4x+5$ / 1.5}{ $-\infty$, $-5$, $1$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , -, z, +, z, -}
	\end{tikzpicture}
\\Finalement $S=]-\infty;-5]\cup[1;+\infty[$.
\item Soit $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=-x^2-6x-8$.\\On cherche à résoudre $P(x)>0$.\\Pour cela, on cherche ses racines éventuelles.\\$\Delta = (-6)^2-4\times(-1)\times(-8)=4$\\$\Delta>0$ donc le polynôme admet deux racines : $x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$.\\$x_1 =\dfrac{6-\sqrt{4}}{-2}=-4$\\$x_2 =\dfrac{6+\sqrt{4}}{-2}=-2$\\On sait qu'un polynôme du second degré est du signe de $a$ à l'extérieur de ses racines.\\Comme $a=-1<0$\\on en déduit le signe du polynôme dans un tableau de signes :\\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.6]
    \tkzTabInit[lgt=4,deltacl=0.8,espcl=2]{ $x$ / 1, $-x^2-6x-8$ / 1.5}{ $-\infty$, $-4$, $-2$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , -, z, +, z, -}
	\end{tikzpicture}
\\ Finalement $S=]-4;-2[$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard]
Dresser le tableau de signes des fonctions suivantes.
\begin{colenumerate}
\item $f(x)=\dfrac{-x^2+3x-5}{(x-1)^2}$
\item $g(x)=\dfrac{3x^2+9x+6}{(x+3)^2}$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1]{$x$/0.5,\footnotesize $f(x)  $/0.5}{$-\infty$,$1$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,d,-,}
 \end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1]{$x$/0.5,\footnotesize $g(x)  $/0.5}{$-\infty$,$-3$,$-2$,$-1$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,d,+,z,-,z,+,}
 \end{tikzpicture}
 \end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard]
Résoudre les inéquations suivantes.
\begin{colenumerate}
\item $\dfrac{3x^2-4x+7}{2x+1}\geqslant 0$
\item $\dfrac{5-x}{-25x^2+10x-1}< 0$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=\left]-\dfrac{1}{2};+\infty\right[$
\item $S=\left]-\infty;0,2\right[\cup]0,2;5[$
 \end{enumerate}
\end{Solution}




\section{S'entraîner/Chercher}

\colorlet{PfMColSrc}{orange}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)=-5x^2-35x-7$.\\Dresser le tableau de  variations de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$.\end{minipage}
	\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=16f97&id=1AL22-6&n=4&d=10&s=1-2-3-7&alea=aVrE&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On considère la fonction $f$ définie sur $[3\,;\,7]$ par : $f(x)=5x^2-45x-7$.\\Dresser le tableau de  variations de la fonction $f$ sur $[3\,;\,7]$.\end{minipage}
	\item Le tableau suivant est le tableau de signes d'une fonction polynôme du second degré.
\hspace*{-1cm}\begin{tikzpicture}[scale=0.35]
    \tkzTabInit[lgt=5,deltacl=0.8,espcl=3.5]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 2}{ $-\infty$, $-4$, $2$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, z, +}
	\end{tikzpicture}
\\Dresser le tableau de variations de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$ sachant que son extrémum vaut $-27$.
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)=-5\left(x -\dfrac{3}{2}\right)^2 +\dfrac{21}{4}$.\\Dresser le tableau de  variations de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la forme développée d'une fonction polynôme du second degré $ax^2+bx+c$ avec $a=-5$, $b=-35$ et $c=-7$.\\
            Comme $a < 0$, la fonction est d'abord croissante puis décroissante.\\
            Le changement de variation s'opère en $\alpha=-\dfrac{b}{2a}=\dfrac{-(-35)}{2\times (-5)}
            =-\dfrac{7}{2}$.

\medskip
De plus, $f\left(-\dfrac{7}{2}\right)=-5 \times \left(-\dfrac{7}{2} \right)^2 -35 \times \left(-\dfrac{7}{2}\right) -7 = \dfrac{217}{4}$.

\medskip

           On en déduit le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}$ : 

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.4]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $-\infty$, $-\dfrac{7}{2}$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  -/, +/$\dfrac{217}{4}$, -/}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la forme développée d'une fonction polynôme du second degré $ax^2+bx+c$ avec $a=5$, $b=-45$ et $c=-7$.\\
            Comme $a > 0$, la fonction est d'abord décroissante puis croissante.\\
            Le changement de variation s'opère en $\alpha=-\dfrac{b}{2a}=\dfrac{-(-45)}{2\times 5}
            =\dfrac{9}{2}$.

\medskip
De plus, $f\left(\dfrac{9}{2}\right)=5 \times \left(\dfrac{9}{2} \right)^2 -45 \times \dfrac{9}{2} -7 = -\dfrac{433}{4}$.

\medskip
 On a $f(3)=5 \times 3^2 -45 \times 3 -7 = -97$ et $f(7)=5 \times 7^2 -45 \times 7 -7 = -77$.

\medskip
On en déduit le tableau de variations de $f$ sur $[3\,;\,7]$ : 

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.4]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $3$, $\dfrac{9}{2}$, $7$}
	\tkzTabVar{  +/$-97$, -/$-\dfrac{433}{4}$, +/$-77$}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le tableau de signes donne les racines de la fonction $f$ : $x_1=-4$ et $x_2=2$.\\
                   Le signe de $a$ est donné par le signe dans le tableau à l'extérieur des racines.\\
                  On en déduit $a > 0$.\\
                   Ainsi,  la fonction est d'abord décroissante puis croissante.

\medskip

           Le changement de variation s'opère en $\alpha=\dfrac{x_1+x_2}{2}$ et l'extremum vaut $\beta=f(\alpha)$.

\medskip

           $\alpha=\dfrac{-4+2}{2}=-1$ et $f\left(-1\right)
           =-27$ (donné dans l'énoncé).

\medskip
On en déduit le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}$ : 

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.4]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $-\infty$, $-1$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  +/, -/$-27$, +/}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la forme canonique d'une fonction polynôme du second degré $a(x-\alpha)^2+\beta$, avec $a=-5$, $\alpha=\dfrac{3}{2}$ et $\beta=\dfrac{21}{4}$.\\
         Comme $a < 0$, la fonction est d'abord croissante puis décroissante.\\
          Le changement de variation s'opère en $\alpha$ et l'extremum vaut  $\beta$.

\medskip
On en déduit le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}$ : 

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.4]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $-\infty$, $\dfrac{3}{2}$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  -/, +/$\dfrac{21}{4}$, -/}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}




    \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2}]
Soit $f$ la fonction définie par : 
$f(x)=\left(x -10\right)^2 -36$.\\
    On note $\mathscr{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f(x)=x^2-20x+64$.
	\item Montrer que $f(x)=(x-4)(x-16)$.
	\item Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :
	
\begin{enumerate}
\item  Quelles sont les coordonnées du point d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des ordonnées ?\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\item  Quelles sont les coordonnées des points d'intersection  entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des abscisses ?
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4dced&id=2F23-1&alea=bHbQ&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\item  À l'aide de la représentation graphique $\mathscr{C}_f$, conjecturer le minimum de $f$.\\
     Démontrer cette conjecture et préciser en quelle valeur ce minimum est atteint.
\item Déterminer les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=64$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On développe l'expression donnée : \\$\begin{aligned}
    f(x)&=\left(x -10\right)^2 -36\\
    &=\left(x^2 -20 x +100 \right) -36
   \\
 &=x^2-20x+64
 \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ peut s'écrire $f(x)=x^2-20x+64$.
\item On développe l'expression : \\ $(x-4)(x-16) = x^2 -16x -4x +64$\\ $\phantom{(x-4)(x-16)} = x^2-20x+64$\\ $\phantom{(x-4)(x-16)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=(x-4)(x-16)$.
\item \textbf {a.}  Les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont $(0\,;\,f(0))$.\\
    Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 0^2 -20 \times 0 +64 = 64$ \\On en déduit que les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(0\, ;\,64)$.

\medskip
\textbf {b.}  Les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    de la forme $(x\,;\,0)$. Pour trouver les abscisses, il faut donc résoudre l'équation $f(x)=0$.\\
    En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff (x-4)(x-16) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x-4 = 0 \text{\quad ou \quad} x-16 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=4 \text{\quad ou \quad} x=16$\\L'équation a deux solutions : $4$ et $16$.\\On en déduit que les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(4\, ;\,0)$ et $(16\,;\,0)$

\medskip
\textbf {c.}  En traçant la courbe à l'aide de la calculatrice par exemple, on conjecture que le minimum de $f$ est $-36$.\\ Pour le démontrer, on utilise la forme donnée dans la consigne.\\Pour tout réel $x$,\\$\begin{aligned}
&\left( x -10 \right)^2\geqslant 0\\\iff &\left(x -10\right)^2 -36\geqslant-36\\
\iff & f(x)\geqslant-36
\end{aligned}$
\\   Comme $f(10)=\left( 10 -10 \right)^2-36=
    -36$ alors $f(x)\geqslant f(10)$.
    \\ On en déduit que le minimum de $f$ est $-36$ et qu'il est atteint en $x= 10$.

\medskip
\textbf {d.}  Les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=64$ sont de la forme
    $(x\,;\,64)$.  \\
    Pour trouver les abscisses, il faut donc résoudre l'équation $f(x)=64$.\\
    On remarque que $64$ est la constante de la forme développée.\\
    On utilise donc  la forme développée pour résoudre cette équation :\\ $f(x) = 64 \iff x^2-20x+64 = 64$\\ $\phantom{f(x) = 64} \iff x^2 -20x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 64} \iff x \left(x -20\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 64} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x -20 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 64} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = 20 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $20$.\\
    On en déduit que $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation  $y=64$ ont deux points d'intersection : \\
    $A(0\,;\,f(0))$ et
    $B(20\,;\,f\left(20)\right)$, soit $A(0\,;\,64)$ et
    $B(20\,;\,64)$.
    

\end{enumerate}
\end{Solution}



\newpage





    \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par :\\
 $f(x)=x^2+2x-8$.($\textit{Forme développée}$)
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire  :\\
	$f(x)=(x+4)(x-2)$. ($\textit{Forme factorisée}$)
	\item Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire :\\
	 $f(x)=\left(x +1\right)^2 -9$. ($\textit{Forme canonique}$)
	\item Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
\item  Résoudre l'équation $f(x)=-9$.
\item  Résoudre l'équation $f(x)=0$.
\item  Calculer $f(0)$, $f(-4)$ puis $f(-1)$.
\item Résoudre l'équation $f(x) = -8$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=1&s2=1&alea=8idR&cd=0&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
     (x+4)(x-2) &= x^2 -2x +4x -8\\
      & = x^2+2x-8\\
      &=f(x)
      \end{aligned}$\\ On retrouve la forme développée, donc on en déduit que $f(x)$ peut s'écrire sous forme factorisée : $f(x)=(x+4)(x-2)$.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
     \left(x +1\right)^2 -9  &=\left(x^2 +2 x +1 \right) -9
     \\
   &=x^2+2x-8
   \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=\left(x +1\right)^2 -9$.\end{minipage}
\item 
\textbf {a.}  En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= -9\iff \left(x +1\right)^2 -9 =-9$\\$\phantom{f(x)= -9} \iff \left( x +1 \right)^2=0$
    \\$\phantom{f(x)= -9} \iff  x +1=0$\\$\phantom{f(x)= -9} \iff x=-1$\\L'équation a une solution : $-1$.

\medskip
\textbf {b.}  En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff (x+4)(x-2) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x+4 = 0 \text{\quad ou \quad} x-2 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=-4 \text{\quad ou \quad} x=2$\\L'équation a deux solutions : $-4$ et $2$.

\medskip
\textbf {c.}  $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 0^2+2\times 0+2-8=-8$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-4)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(-4)= (-4+4)(-4-2)
    = \times 0\times (-6)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-1)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(-1)= \left(-1+1 \right)^2-9=0-9=-9$ 

\medskip
\textbf {d.}    On remarque que $-8$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = -8 \iff x^2+2x-8 = -8$\\ $\phantom{f(x) = -8} \iff x^2 +2x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -8} \iff x \left(x +2\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -8} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x +2 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -8} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = -2 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $-2$.
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={3}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par :\\ $f(x)=-3x^2+36x-33$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme développée}$)
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire :\\$f(x)=-3(x-11)(x-1)$.\,\,\,\,\, ($\textit{Forme factorisée}$)
	\item Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \\$f(x)=-3\left(x -6\right)^2 +75$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme canonique}$)
	\item Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :

	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
\item  Résoudre l'équation $f(x)=75$.
\item  Résoudre l'équation $f(x)=0$.
\item  Résoudre l'équation $f(x) = -33$.
\item Calculer $f(0)$, $f(1)$ puis $f(6)$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=1&s2=2&alea=3ZX5&cd=0&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
    -3(x-11)(x-1) &= -3\left(x^2 -x -11x +11 \right)\\
     & = -3x^2 +3x +33x -33 \\
    &= -3x^2+36x-33\\
    &=f(x)
     \end{aligned}$\\ On retrouve la forme développée, donc on en déduit que $f(x)$ peut s'écrire sous forme factorisée : $f(x)=-3(x-11)(x-1)$.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
     -3\left(x -6\right)^2 +75  &=-3\left(x^2 -12 x +36 \right) +75\\
     &=-3 x^2+36x -108 +75\\
   &=-3x^2+36x-33
   \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=-3\left(x -6\right)^2 +75$.\end{minipage}
\item 
\textbf {a.}  En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= 75\iff -3\left(x -6\right)^2 +75 =75$\\$\phantom{f(x)= 75} \iff -3\left( x -6 \right)^2=0$
    \\$\phantom{f(x)= 75} \iff\left( x -6 \right)^2=0$\\$\phantom{f(x)= 75} \iff  x -6=0$\\$\phantom{f(x)= 75} \iff x=6$\\L'équation a une solution : $6$.

\medskip
\textbf {b.}  En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff -3(x-11)(x-1) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x-11 = 0 \text{\quad ou \quad} x-1 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=11 \text{\quad ou \quad} x=1$\\L'équation a deux solutions : $11$ et $1$.

\medskip
\textbf {c.}    On remarque que $-33$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = -33 \iff -3x^2+36x-33 = -33$\\ $\phantom{f(x) = -33} \iff -3x^2 +36x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -33} \iff x \left(-3x +36\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -33} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} -3x +36 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -33} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = 12 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $12$.

\medskip
\textbf {d.}  $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= -3 \times 0^2 +36 \times 0 -33 = -33$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(1)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(1)= -3(1-11)(1-1)
    = -3\times 0\times (-10)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(6)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(6)= -3\left(6-6 \right)^2+75=0+75=75$ 
\end{enumerate}

\end{Solution}
    
    






\begin{exercice}[Trajet={1}]
On donne la représentation graphique d'une fonction $f$ polynôme du second degré.
 \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les coordonnées du sommet $S$ de la parabole ? Donner une équation de l'axe de symétrie.
  \item Donner les racines de $f$ et la valeur de $f(0)$.
  \item Dresser les tableaux de signes et de variations de $f(x)$.
  \item Déterminer l'expression algébrique de $f(x)$ sous forme factorisée, puis sous forme développée.
\end{enumerate}
\begin{center}
\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture*}(-2.1,-5.1)(4,5)
\psgrid[linecolor=lightgray,gridlabels=0,subgriddiv=1,gridwidth=0.1pt]
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-1.9,-4.9)(4,5)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-2}{4.5}{8 2 x mul sub}
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-4}{4}{1.3 x 1 add 2 exp mul 3 sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-4}{4}{ x 1 add x 3 sub mul -1 mul}
%\rput(3,3){\blue \large $a>0$}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item  $S(1;4)$, $x=1$
  \item Racines : $-1$ et $3$ et $f(0)=3$.
  \item Tableau de signes :\\
  \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1]{$x$/0.5,\footnotesize $f(x)  $/0.5}{$-\infty$,$-1$,$3$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
 \end{tikzpicture}
  ~\\
  Tableau de variations :\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$1$,$+\infty$}
 	  \tkzTabVar{-/,+/$4$,-/$~$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
  \item $f(x)=-(x+1)(x-3)$ pour la forme factorisée et $f(x)=-x^2+2x+3$ pour la forme factorisée.
  \end{enumerate}
\end{Solution}


\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
 \begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={1,2}]
  $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$ sont les représentations graphiques des fonctions $f$ et $g$ définies sur $\R$ par :\\
  $f(x)=x^2~~\text{ et }~~ g(x)=6x-2x^2$
  \begin{enumerate}
    \item Conjecturer graphiquement l'ensemble des réels $x$ pour lesquels $\mathscr{C}_g$ est au-dessus de $\mathscr{C}_f$.
    \item Résoudre le problème par le calcul.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
  \def\xmin{-2.02} \def\xmax{4.05} \def\ymin{-1.02} \def\ymax{5.01}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\def\f{6*x-2*x*x}
%\psgrid[griddots=10,gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-1.99,-0.99)(\xmax,\ymax)
\multido{\n=-2+1}{9}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-1)(\n,5)}
\multido{\n=-1+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](-2,\n)(4,\n)}
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{x^2}
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{\f}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\rput(2.5,4.3){\red \large $\mathscr{C}_f$}
\rput(3.4,0.5){\blue \large $\mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Sur $]0;2[$.
    \item Il faut résoudre l'inéquation $6x-2x^2>x^2$.
  \end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Pour chaque fonction représentée, déterminer  sa forme factorisée (si elle existe).
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,x=1cm,y=1cm]
    %\foreach \x in {-3,-2,...,3}{
   % \draw[thick,lightgray] (\x,-2) -- (\x,4);
    %}
   % \foreach \y in {-3,...,8}{
     % \draw[thick,lightgray] (-3,\y) -- (3,\y);
   % }
   \draw [quadrillage] (-3,-2) grid [step=0.5cm] (4,4);
    \foreach \x in {-2,-1,1,2,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\foreach \y in {-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (-0.3,-0.5) node {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-3,0) -- (4,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-2) -- (0,4);
    \draw [blue](4,3) node {$\mathscr{C}_1$};
    \draw [red](3,3) node [left]{$\mathscr{C}_2$};
     \draw [purple](-2,-1.5) node {$\mathscr{C}_4$};
     \draw [orange](2,3) node [below]{$\mathscr{C}_3$};
    \clip (-3,-2) rectangle (4,4);
       \draw [samples=300,domain=-3:4,smooth,blue,very thick] plot (\x,{((\x)-2)*((\x)-2)+1}) ;
       \draw [samples=300,domain=-3:4,smooth,purple,very thick] plot (\x,{-1*((\x)-2)*((\x)+1)});
       \draw [samples=300,domain=-3:4,smooth,red,very thick] plot (\x,{0.75*((\x)-1)*((\x)-1)});
        \draw [samples=300,domain=-3:4,smooth,orange,very thick] plot (\x,{1.5*((\x)-1)*((\x)+1)});
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
$f_1$ n'a pas de forme factorisé.\\
$f_2(x)=0,75(x-1)^2$\\
$f_3(x)=1,5(x-1)(x+1)$\\
$f_4(x)=-(x-2)(x+1)$\\
\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={3}]
Résoudre les équations suivantes : 
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{5x^2-12,5x-7,5}{3-x}=0$
\item $\dfrac{x+20}{10}=\dfrac{10}{x}$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=\{-0,5\}$
\item $S=\{-10-10\sqrt{2};-10+10\sqrt{2}\}$
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}
  Résoudre les équations suivantes.
  \begin{colenumerate}
  \item ${\left(x-1\right)}^2=2{\left(x+3\right)}^2$
  \item $2x+1=x^2$
  \item $\dfrac{1}{x-2}+x+3=0$
  \item $\dfrac{3x-4}{x+1}=\dfrac{x-1}{2x+3}$
  \end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=\{-7+4\sqrt{2};-7-4\sqrt{2} \}$
\item $S=\{1+\sqrt{2};1-\sqrt{2}\}$
\item $S=\left\{-3;1\right\}$
\item $S=\left\{\dfrac{-1+\sqrt{221}}{10};\dfrac{-1-\sqrt{221}}{10}\right\}$
\end{enumerate}
\end{Solution}




\newpage


\begin{exercice} [Source=Sésamath, Trajet={2}]On considère la droite $d$ d'équation $y=2x+3$ et $A$ le point de coordonnées $(1;1)$. $M$ est un point quelconque de la droite $d$ et on note $x$ l'abscisse de $M$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.6,yscale=0.6]
\draw [quadrillage , xstep=0.5, ystep=0.5] (-4.5,-2) grid (3,3);
\axeX{-4.5}{3}{-2,-1,1, 2, -3, -4}
\axeY{-2}{3}{-1,1,2}
\origine
\draw [epais,color=A1](0,3)--(-2.5,-2);
\draw [dashed] (-2.333,-1.666)-- (1,1);
\draw (1,1) node[above right] {$A$};
\draw[color=black] (-2.333,-1.666) node[above left] {$M$};
\draw (-2.333,-1.666) node{$\bullet$};
\draw(1,1) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item On définit la fonction $f$ par : $f(x)=AM^2$.
\begin{enumerate}
%\item Représenter la situation par un graphique.
\item Justifier que l'ordonnée de $M$ est $y_M=2x+3$.\\
Vérifier que $f(x)=5x^2+6x+5$.
\item Vérifier que l'expression $5\left(x+0,6\right)^2+3,2$ est la forme canonique du trinôme $f$.
\item \'Etudier les variations de la fonction $f$. Pour quelle valeur $x_0$ la fonction atteint-elle son extremum?
\item $M_0$ est le point de la droite $d$ tel que la distance $AM^2$ soit minimale. Justifier que les coordonnées de $M_0$ sont $(-0,6;1,8)$.
\end{enumerate}
\item On considère le point $B$ de coordonnées $(0;3)$.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que $B$ est un point de la droite $d$.
\item Déterminer la nature du triangle $ABM_0$. \\
Que peut-on dire des droites $(AM_0)$ et $d$?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Le point $M$ appartient à la droite d'équation $y=2x+3$, donc ...
\item On a bien $5x^2+6x+5=\left(x+0,6\right)^2+3,2$.
\item $f$ est décroissante sur $]-\infty;-0,6]$ et croissante sur $[-0,6;+\infty[$, elle admet donc un minimum en $x_0=-0,6$.
\item $M_0$ a pour abscisse $-0,6$. De plus $M_0\in d$, donc l'ordonnée de $M_0$ est égale à 1,8 (faites le calcul).
\end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Calculez $2x+3$ pour $x=0$.
\item Le triangle est rectangle (réciproque du théorème de Pythagore), les droites $(AM_0)$ et $d$ sont perpendiculaires.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
 \begin{exercice}[Source=BAC, Trajet={1}]
Un artisan fabrique des confitures qu'il vend par carton de dix pots.\\
Le coût en € de fabrication de $x$ cartons de dix pots est $f(x)=0,25x^2+500$, pour $x$ compris $0$ et $160$.
\begin{enumerate}
  \item
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer le coût de fabrication de $60$ cartons de dix pots de confiture.
  \item Pour combien de cartons le coût de fabrication est de $2525$ € ?
  \end{enumerate}
  \item Chaque carton de confitures est vendu $30$ €\\
 Exprimer la recette $R(x)$ en fonction de $x$.
  \item Soit $B$ la fonction bénéfice définie sur  $[0\,;\,160]$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que, pour tout $x\in[0\,;\,160]$ :\\
  \hspace{2cm} $B(x)=-0,25x^2+30x-500$
    \item Montrer que, pour tout $x\in[0\,;\,160]$ : \\
    \hspace{2cm} $B(x)=-0,25(x-100)(x-20)$
  \end{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signes et de variations de la fonction $B$.
  \item Quel nombre de cartons doit vendre cet artisan si il veut réaliser un bénéfice positif ?
    \item Quel est le nombre de cartons à vendre pour que son bénéfice soit maximal?
    Calculer alors ce bénéfice.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item
  \begin{enumerate}
  \item $1400$ €.
  \item 90 cartons.
  \end{enumerate}
  \item $R(x)=30x$
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item 
    $B(x)=R(x)-f(x)=-0,25x^2+30x-500$ (attention n'oubliez pas les parenthèses autour de $f(x)$).
    \item Développez $-0,25(x-100)(x-20)$.
  \end{enumerate}
\item Tableau de signes : \\
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $f(x)  $/0.5}{$0$,$20$,$100$,$160$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
 \end{tikzpicture}~\\
 Tableau de variations : \\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$0$,$60$,$160$}
 	  \tkzTabVar{-/$-500$,+/$400$,-/$-2100$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
 
  \item Quel nombre de cartons doit vendre cet artisan si il veut réaliser un bénéfice positif ?
    \item Quel est le nombre de cartons à vendre pour que son bénéfice soit maximal?
    Calculer alors ce bénéfice.
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=Magnard, Trajet={2}]
Un joueur de tennis frappe dans une balle avant qu'elle touche le  sol.\\
La trajectoire de la balle est alors définie par la parabole d'équation $y = - 0,03x^2 + 0,3x + 0,75$, où $x$ correspond à la distance entre le joueur de tennis et la balle et y correspond à la hauteur de la balle.
\begin{enumerate}
\item Le filet se trouve à 5 m du joueur et la hauteur du filet est de 1 m. \\La balle passe-t-elle au-dessus du filet ? Justifier.
\item Déterminer à quelle distance du joueur la balle est retombée par terre. \\
On donnera une valeur arrondie au centième. 
\item À quelle(s) distance(s) du joueur la balle a-t-elle une
hauteur supérieure ou égale à 1,02 m ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Oui. Calculez $y$ pour $x=5$.
\item Résolvez l'équation $y=0$. On trouve 12,07 m.
\item Résolvez l'inéquation $y\geqslant 1,02$. La balle a une hauteur supérieure ou égale à 1,02 m entre 1 m et 9 m du joueur.
\end{enumerate}
\end{Solution}








 \begin{exercice}[Trajet={3}]
$ABCD$ est un rectangle tel que $AB=5$ et $AD=10$.
$M$ étant un point du segment $[AB]$, on construit le carré $AMNP$ et le rectangle $NICJ$ comme indiqué sur la figure ci-dessous.\\
On pose $AM=x$ et on note $f(x)$ l'aire  de la partie  hachurée.\\
Donner l'ensemble de définition de la fonction $f$.\\
\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
	\begin{pspicture}(0,0)(10,5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psframe[linewidth=.5pt, linecolor=black,hatchwidth=0.5pt,hatchcolor=blue,fillstyle=hlines](0,2)(2,5)
\psframe[linewidth=.5pt, linecolor=black,hatchwidth=0.5pt,hatchcolor=blue,fillstyle=hlines](2,0)(9,2)
\psline[linewidth=1pt](2,0)(2,5)
\psline[linewidth=1pt](0,2)(9,2)
\psframe[linewidth=1.5pt, linecolor=black](0,0)(9,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{ $A$}}
\uput[d](1,0){\footnotesize{$x$}}
\uput[d](2,0){\footnotesize{ $P$}}
\uput[dr](9,0){\footnotesize{ $D$}}
\uput[l](0,2){\footnotesize{ $M$}}
\uput[l](0,1){\footnotesize{$x$}}
\uput[ur](2,2){\footnotesize{$N$}}
\uput[r](9,2){\footnotesize{ $I$}}
\uput[ul](0,5){\footnotesize{ $B$}}
\uput[u](2,5){\footnotesize{ $J$}}
\uput[ur](9,5){\footnotesize{ $C$}}
\end{pspicture}
\end{center}
 Pour quelles valeurs de $x$,  l'aire de la partie  hachurée est supérieure à $28$ ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
Pour $x$ compris entre 3,5 et 4.
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={3}]
Soient $a$ un réel non nul, $b$ et $c$ deux réels quelconques. On considère la parabole $\mathscr{P}$ d'équation \mbox{$y=ax^2+bx+c$.} Montrer que le sommet de celle-ci a pour ordonnée $\dfrac{-\Delta}{4a}$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
L'abscisse du sommet est $-\dfrac{b}{2a}$. Son ordonnée est l'image de son abscisse. C'est parti !
\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
Soit la fonction $f$ définie sur $\R$ par : \\
\hspace*{2cm} $f(x)= (x - 1)^2 + m-1$
\begin{enumerate}
\item  Donner la forme développée de $f$.
\item  Pour quelle(s) valeur(s) de $m$ la parabole $\mathscr{P}$ passe-t-elle par le point $E(1~;~7)$ ?
\item  Pour quelle(s) valeur(s) de $m$ le minimum de la fonction $f$ est-il égal à $9$ ?
\item  Pour quelle(s) valeur(s) de $m$ la parabole représentative $\mathscr{P}$ de la fonction $f$ coupe-t-elle l'axe des abscisses en un seul point ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item  $f(x)=x^2-2x+m$
\item  $m=8$
\item  $m=10$
\item  $m=1$
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={3}]
On considère l'équation $(m + 8)x^2 + mx + 1 = 0$.
Pour quelles valeurs de $m$ cette équation admet-elle une unique solution ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
Donc l'équation admet une unique solution si $m = - 8$ ; $m = 4$ ou $m = 8$.
\end{Solution}






\begin{exercice}
  On donne le trinôme $f(x)=mx^2+4x+2(m-1)$.
  \begin{enumerate}
    \item Pour quelles valeurs de $m$ l'équation $f(x)=0$ a-t-elle une seule solution ? Calculer alors cette solution.
    \item \begin{enumerate}
            \item Quel est l'ensemble des nombres $m$ pour lesquels l'équation $f(x)=0$ a deux solutions distinctes ?
            \item Quel est l'ensemble des nombres $m$ pour lesquels $f(x)<0$ pour tout nombre $x$ ?
          \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
    \item $m=-1$, $m=2$. La solution est $1$.
    \item \begin{enumerate}
            \item Pour $m\in]-1;2[$.
            \item Pour $m\in]-\infty;-1[$
          \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1}]
Pour chaque affirmation, dire si elle est vraie ou
fausse.\\
Le plan est muni d'un repère orthogonal. On donne\\
$g:x \longmapsto -3x^2-2x+1$ et $h : x \longmapsto 3x^2+x+4$\\
On note $C_g$ et $C_h$ leurs courbes représentatives respectives.
\begin{enumerate}
  \item $C_g$ est une parabole  \og avec les bras vers le bas \fg.
  \item Le discriminant de $g(x)$ est $\Delta_g= 16$.
  \item $g(x) = 0$ admet une unique solution réelle.
  \item $-1$ est une racine du polynôme $g(x)$.
  \item $g(x)\leqslant 0$ a pour ensemble des solutions $\left[-1~;~\dfrac{1}{3}\right]$.
  \item $\left(-\dfrac{1}{3}\right)$ est l'abscisse du sommet de $C_g$.
  \item $g$ est strictement croissante sur $\left[-\dfrac{1}{3}~;~+\infty\right[$.
  \item Le discriminant de $h(x)$ est $\Delta_h= 0$.
  \item $h(x) = 0$ n'admet pas de solution dans $\R$.
  \item $C_h$ est située au-dessus de l'axe des abscisses.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{colenumerate}
     \item VRAI
  \item VRAI
  \item FAUX
  \item VRAI
  \item FAUX
  \item VRAI
  \item FAUX
  \item FAUX
  \item VRAI
  \item VRAI
          \end{colenumerate}
  
\end{Solution}







\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={3}]
$A$ et $B$ sont deux points distincts de la parabole $\mathscr{P}$ d'équation $y=x^2$ dans un repère orthonormé.\\
$M$ est un point du segment $[AB]$ et $N$ le point de $\mathscr{P}$ de même abscisse que $M$.\\
Existe-t-il une position du point $M$ pour laquelle la distance $MN$ est maximale ?\\
\textbf{\emph{Notations}} : on notera $a$ l'abscisse du point $A$, $b$ l'abscisse du point $B$ et $x$ l'abscisse du point $M$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
Donnez les coordonnées de $M$ en fonction de $a$ et $b$ ($M$ est sur la droite $(AB)$). On trouve $M(x;(b+a)x-ab)$.\\
Les coordonnées de $N$ sont $(x;x^2)$. \\
La distance $MN$ est $(a+b)x-ab-x^2$. Il ne reste plus qu'à étudier cette fonction.
\end{Solution}






\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
$ABCD$ est un carré de côté 6. $P$ est un point du segment $[DC]$, $Q$ un point du segment $[BC]$ et $S$ un point du segment $[AD]$ tels que $DP=CQ=AS=x$ avec $x\in [0\,;6]$.\\
$R$ est un point du segment $[AB]$ tel que $AR=1$.
\begin{center}
\fbox{\psset{xunit=0.4,yunit=0.4}
\begin{pspicture}(-1,-1)(7,7)
 \uput[-135](0,0){$A$}
 \uput[-45](6,0){$B$}
 \uput[45](6,6){$C$}
 \uput[135](0,6){$D$}
 \uput[90](2.25,6){$P$}
 \uput[0](6,3.75){$Q$}
 \uput[-90](1,0){$R$}
 \uput[180](0,2.25){$S$}
 \psline[linewidth=0.4mm]{<->}(0,6.25)(2,6.25)
 \psline[linewidth=0.4mm]{<->}(6.25,6)(6.25,4)
 \psline[linewidth=0.4mm]{<->}(-0.25,0)(-0.25,2)
 \uput[90](1,6.25){$x$}
 \uput[0](6.25,5){$x$}
 \uput[180](-0.25,1){$x$}
 \psline[linewidth=0.3mm](0,0)(6,0)(6,6)(0,6)(0,0)
\psclip{\psframe[linestyle=none](0,0)(6,6)}
 \pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]
{
  \psplot{0}{1}{2 2 x mul sub}
  \psplot{1}{6}{0.8 x mul 0.8 sub}
  \psplot{6}{2}{7 0.5 x mul sub}
  \psplot{2}{0}{2 2 x mul add}
}
\endpsclip
 %\psdots(1,0)(6,4)(2,6)(0,2)
\end{pspicture}}
\end{center}

\begin{enumerate}

                    \item  Montrer que la somme des aires des triangles $SDP$ et $PCQ$ vaut $6x-x^2$.
                    \item Déterminer en fonction de $x$ les aires des triangles $SAR$ et $RBQ$.
                    \item Déduire des questions précédentes que l'aire du quadrilatère $PQRS$ vaut : $x^2-4x+21$.\\
On note $f\left(x\right)$ cette aire.
            \begin{enumerate}
                              \item Résoudre  $f\left(x\right)=18$
                              \item Résoudre $f\left(x\right)>26$

            \item Pour quelle valeur de $x$ l'aire du quadrilatère $PQRS$ est-elle minimale ? Justifier la réponse.
          \end{enumerate}
 \end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}

                    \item  On calcule l'aire d'un triangle avec $\dfrac{\text{Base}\times \text{Hauteur}}{2}$.
                    \item M^^eme travail que dans la question précédente.
                    \item L'aire du quadrilatère est égale à l'aire du carré moins la somme des aires des triangles.
            \begin{enumerate}
                              \item $S=\{1;3\}$
                              \item $S=[0;5[$

            \item Pour $x=2$.
          \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={3}]
 Une zone de baignade rectangulaire est délimitée par une corde (agrémentée de bouées) de longueur \mbox{50 m. } Quelles doivent être les dimensions de la zone pour que la surface soit maximale ?
\begin{center}
\psset{xunit=0.9cm , yunit=0.63cm}
\begin{pspicture*}(-0.7,-0.7)(5.7,2.1)
\psline(-0.5,0)(5.5,0)
\rput(2.5,-0.5){\small \em plage}
\psline(1,0)(1,1.5)(4,1.5)(4,0)
\rput(2.5,0.75){\small \em zone de baignade}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Largeur : 12,5 m et longueur : 25 m.
\end{Solution}


\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard]
Trouver deux entiers dont la somme est égale à 40 et le produit à 375.
\end{exercice}
\begin{Solution}
15 et 25
\end{Solution}






\begin{exercice}
  On souhaite résoudre l'équation de degré 4 : \\
  \hspace*{2.5cm}$2x^4+x^2-3=0$.
  \begin{enumerate}
  \item On pose $X=x^2$. Quelle équation en $X$ obtient-on ?
  \item Résoudre l'équation obtenue. On note $X_1$ et $X_2$ ses
    solutions.
  \item En résolvant $x^2=X_1$ puis $x^2=X_2$, déterminer les
    solutions de l'équation de départ.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
$2X^2+X-3=0$ qui a pour solution $X_1=1$ et $X_2=-1,5$.\\
Cela devrait aller pour la question 2).
\end{Solution}




\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}


\begin{exercice}[Trajet={3}]
 Développer et réduire :  $(x+1)^2(2x-4)$
   \end{exercice}
   \begin{Solution}
    $2x^3-6x-4$
   \end{Solution}


\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
 \begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={3}]
$A$ et $B$ sont deux points de la courbe de la fonction carré.
Le point $A$ a une abscisse négative et une ordonnée qui vaut 2.
Le point $B$ a une abscisse positive et une ordonnée égale à 7.\\
Déterminer la valeur exacte de l'écart entre l'abscisse de $A$ et l'abscisse de $B$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
$\sqrt{7}+\sqrt{2}$
\end{Solution}


    \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={3}]
Soit $f$ la fonction définie par : \\
$f(x)=3\left(x -9\right)^2 -75$.\\
    On note $\mathscr{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f(x)=3x^2-54x+168$.
	\item Montrer que $f(x)=3(x-4)(x-14)$.
	\item Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :
\begin{enumerate}
\item  Quelles sont les coordonnées du point d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des ordonnées ?\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\item  Quelles sont les coordonnées des points d'intersection  entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des abscisses ?
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4dced&id=2F23-1&n=1&d=10&s=2&alea=zNBm&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\item  À l'aide de la représentation graphique $\mathscr{C}_f$, conjecturer le minimum de $f$.\\
     Démontrer cette conjecture et préciser en quelle valeur ce minimum est atteint.
\item Déterminer les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=168$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={1}]
Pour chaque fonction représentée ci-dessous, déterminer les coordonnées du sommet, l'axe de symétrie et le
signe de $a$.
\begin{colenumerate}
\item Courbe de $f$ : 
\item Courbe de $g$ :
\end{colenumerate}
\hspace*{-0.5cm}\begin{minipage}{0.4\linewidth}\scalebox{0.7}{
  \def\xmin{-1.02} \def\xmax{4.05} \def\ymin{-4.02} \def\ymax{3}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\def\f{-2*(x-2)*(x-2)+1}
%\psgrid[griddots=10,gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\multido{\n=-1+1}{9}{\psline[linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{10}{\psline[linecolor=lightgray](-1,\n)(4,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1.5pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.99,-3.99)(\xmax,\ymax)
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{\f}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\rput(2.5,4.3){\red \large $\mathscr{C}_f$}
%\rput(3.4,0.5){\blue \large $\mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}}
\end{minipage}
\hspace*{0.5cm}
 \begin{minipage}{0.5\linewidth}\scalebox{0.6}{
  \def\xmin{-4.02} \def\xmax{2} \def\ymin{-3.02} \def\ymax{5}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\def\f{0.5*(x+3)*(x-1)}
%\psgrid[griddots=10,gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linecolor=lightgray](\n,-3)(\n,5)}
\multido{\n=-3+1}{10}{\psline[linecolor=lightgray](-4,\n)(2,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1.7pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-3.99,-3.99)(\xmax,\ymax)
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{\f}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\rput(2.5,4.3){\red \large $\mathscr{C}_f$}
%\rput(3.4,0.5){\blue \large $\mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Pour $f$  : $S(2;1)$, $x=2$ et $a<0$.\\
Pour $g$  : $S(-1;-2)$, $x=-1$ et $a>0$.
   \end{Solution}
 
 




